\section{El lenguaje Iswin}
  \PN Componente imperativa a un lenguaje aplicativo eager.
  \[\begin{array}{rcl@{\hspace{1cm}}l}
    \expr &::=&  \\
      % &|& \textbf{ref} \ \expr & \text{extiende el estado, generando una referencia nueva que aloja el valor producido por e} \\
      &|& \textbf{ref} \ \expr & \text{genera una nueva referencia con el valor de e} \\
      % &|& \textbf{val} \ \expr & \text{estará definida cuando e produzca un valor de tipo referencia y la expresión completa devolverá lo alojado en esa referencia} \\
      &|& \textbf{val} \ \expr & \text{devuelve el valor alojado en la referencia} \\
      % &|& \expr := \expr & \text{produce la modificación en el estado producto de la asignación, devolviendo el valor de la segunda expresión} \\
      &|& \expr := \expr & \text{modifica el estado, devolviendo el valor de la nueva expresión} \\
      &|& \expr =_{ref} \expr & \text{comprueba si las referencias son las mismas (comparación de punteros)}
  \end{array}\]

  \pagebreak
  \PN Definiciones:
  \begin{itemize}
    \item Rf: conjunto infinito de referencias
    \item $\Sigma = \bigcup\limits_{F \subset_{fin} V_{ref}} F \to V$
    \item $new(\sigma) = new(dom(\sigma))$
    \item $new(\s) \in Rf$, devuelve una referencia nueva tal que $new(\s) \notin dom(\s)$
    % \item V = $V_{int} + V_{bool} + V_{fun} + V_{tuple} + V_{ref}$
    % \item D = $(\Sigma \times V + \{error, typeerror\})_{\bot}$
    % \item $\iota_{norm} \la \s, z \ra \in D$, $\s \in \Sigma, z \in V$
  \end{itemize}

  \vspace{3mm}
  \[\begin{array}{lllllll}
    V_{int} &=& \mathbf{Z} & \iota_{int} &\in& V_{int} & \rightarrow V \\
    V_{bool} &=& \mathbf{B} & \iota_{bool} &\in& V_{bool} & \rightarrow V \\
    V_{fun} &=& \Sigma \times V \rightarrow D & \iota_{fun} &\in& V_{fun} & \rightarrow V \\
    V_{tuple} &=& V^{\ast} & \iota_{tuple} &\in& V_{tuple} & \rightarrow V \\
    V_{ref} &=& Rf & \iota_{ref} &\in& V_{ref} & \rightarrow V
  \end{array}\]

  \vspace{5mm}
  \PN Si $f \in \Sigma\times V\rightarrow D$, entonces $f_* \in \Sigma\times D \rightarrow D$ y
  \PN si $f \in \Sigma\times V_{int}\rightarrow D$, entonces $f_{int} \in \Sigma\times V \rightarrow D$, se definen:
  \[\begin{array}{lllllllllll}
    f_* & \iota_{norm}\la \s,z\ra &=& f \la\s,z\ra \\
    f_* & err &=& err & \qquad \qquad f_{int} \la \s,\iota_{int} k\ra &=& f \la\s,k\ra \\
    f_* & tyerr &=& tyerr & \qquad \qquad f_{int} \la \s,\iota_{\theta} z\ra &=& tyerr \qquad(\theta\neq int) \\
    f_* & \bot &=& \bot
  \end{array}\]

  \subsection{Semántica operacional} 
    \begin{multicols}{2}  
      \[\begin{array}{c}
        \underline{\s,e \Rightarrow \lambda v.\ e_0,\s'\quad \s',e' \Rightarrow z',\s''\quad \s'', (e_0/v\rightarrow z') \Rightarrow z,\s'''}\\
        ee',\s \Rightarrow z,\s''' \\ \\

        \underline{\s,e \Rightarrow r,\s'\quad \s',e' \Rightarrow z,\s''} \\
        \s,e:=e' \Rightarrow z,[\s''|r:z] \\ \\
      \end{array}\]
      \[\begin{array}{c}
        \s,e \Rightarrow z,\s' \qquad \qquad \qquad \\
        \overline{\s,\textbf{ref}\ e \Rightarrow r,[\s'|r:z]} \qquad r = new(\sigma') \\ \\

        \s,e \Rightarrow r,\s' \qquad \qquad \qquad \\
        \overline{\s,\textbf{val}\ e \Rightarrow \s' r,\s'} \qquad r \in dom(\sigma') \\ \\

        \underline{\s,e \Rightarrow r,\s'\quad \s',e' \Rightarrow r',\s''} \qquad \qquad \\
        \s,e=_{ref}e' \Rightarrow \lfloor r=r'\rfloor,\s'' \qquad \qquad 
      \end{array}\]
    \end{multicols}

    \subsection{Algunas propiedades del fragmento imperativo}
    \begin{itemize}
      \item $\textbf{skip} =_{def} \la \ra$
      \item $e;e' =_{def} \textbf{let}\ v=e \ine e'\qquad\qquad(v\notin FV\ (e'))$
        \begin{eqnarray*}
          \begin{array}{c}
            \underline{\s,e \Rightarrow z,\s'\quad \s',e' \Rightarrow z',\s''}\\
            \s, e;e' \Rightarrow z',\s''
            \end{array} \qquad \qquad 
            \se{e;e'}\eta\s = (\lambda \la\s',z\ra.\ \se{e'}\eta\s')_*(\se{e}\eta\s)
        \end{eqnarray*}
      \item $\newvar{v=e}{e'} =_{def} \textbf{let}\ v=\textbf{ref}\ e \ine e'$
        \[\begin{array}{c}
        \underline{\s,e \Rightarrow z,\s'\quad [\s'|r:z],(e'/v\mapsto r) \Rightarrow z',\s''}\\
        \s,\newvar{v:=e}{e'} \Rightarrow z',\s''
        \end{array}
        \ \ (r=new(dom\ \s'))
        \]
        \[
        \se{\newvar{v=e}{e'}}\eta\s = (\lambda \la \s', z\ra.\se{e'}[\eta|v:\iota_{ref}r][\s'|r:z])_{*}(\se{e}\eta\s)\quad\text{donde } r = new(dom\  \s') 
        \]
      \item $\while e\do e' =_{def} \textbf{letrec}\ w=\lambda v.\ \ife e\thene e'; w \ v \elsee \textbf{skip} \ine w \la \ra$
      \PN donde $w$ y $v$ no deben ocurrir en $e$ ni $e'$
      \[\begin{array}{c}
        \s,e \Rightarrow \textbf{false},\s'\\
        \overline{\s, \while e\do e' \Rightarrow \la\ra,\s'}
        \end{array}
        \qquad
        \begin{array}{c}
        \underline{\s,e \Rightarrow \textbf{true},\s'\quad \s', e';\while e \do e' \Rightarrow z',\s''}\\
        \s, \while e \do e' \Rightarrow z',\s''
        \end{array}
        \]
    \end{itemize}

  \subsection{Semántica denotacional}
    \begin{eqnarray*}
      \se{\textbf{val}\ e}\eta\s &=& (\lambda \la\s',r\ra.\ \in \Sigma \times V_{ref}.
        \ \left\lbrace 
        \begin{array}{lll}
          \iota_{norm} \la\s',\s' r\ra & r\in dom(\s') \\
          err & c.c
        \end{array}\right)_{ref*} (\se{e}\eta\s) \\
      \se{\textbf{ref} \ e}\eta\s &=& (\lambda \la\s',z\ra \in \Sigma \times V. \ \iota_{norm}\la[\s'|r:z],\iota_{ref}r\ra)_* (\se{e}\eta\s) \qquad r = new(\sigma')\\
      \se{e:=e'}\eta\s &=& (\lambda \la\s',r'\ra \in \Sigma \times V_{ref}. \\
        && \qquad (\lambda \la\hat{\s},\hat{r}\ra \in \Sigma \times V.\ \iota_{norm} \la[\hat{\s}|r':\hat{r}],\hat{r}\ra \\
        && \qquad )_* (\se{e'}\eta\s') \\
        && )_{ref*} (\se{e}\eta\s) \\
      \se{e=_{ref}e'}\eta\s &=& (\lambda \la\s',r'\ra \in \Sigma \times V_{ref}. \\
        && \qquad (\lambda \la\hat{\s},\hat{r}\ra \in \Sigma \times V_{ref}.\ \iota_{norm} \la\hat{\s},\iota_{bool}r'=\hat{r}\ra \\
        && \qquad )_{ref*} (\se{e'}\eta\s') \\
        && )_{ref*}(\se{e}\eta\s) \\ \\
      \se{0}\eta\s &=& \iota_{norm}\la \s,\iota_{int}0\ra \\
      \se{\textbf{true}}\eta\s &=& \iota_{norm}\la \s,\iota_{bool}T\ra \\ \\
      \se{-e}\eta\s &=& (\lambda \la \s',i\ra.\ \iota_{norm}\la \s',\iota_{int}-i\ra)_{int*}(\se{e}\eta\s) \\
      \se{\neg e}\eta\s &=& (\lambda \la \s',b\ra.\ \iota_{norm}\la \s',\iota_{bool}\neg b\ra)_{bool*}(\se{e}\eta\s) \\
      \se{e+e'}\eta\s &=& (\lambda \la \s',i\ra \in \Sigma \times V_{int}. \\
        && \qquad (\lambda \la \s'',j\ra \in \Sigma \times V_{int}.\  \iota_{norm}\la \s'',\iota_{int}i+j\ra \\
        && \qquad )_{int*}(\se{e'}\eta\s') \\
        && )_{int*}(\se{e}\eta\s) \\ \\
      \se{v}\eta\s &=& \iota_{norm}(\s, \eta v) \\
      \se{ee'}\eta\s &=& (\lambda \la \s',f\ra \in \Sigma \times V_{fun}.\ f_* (\se{e'}\eta\s'))_{fun*}(\se{e}\eta\s) \\
      \se{\lambda v.\  e'}\eta\s &=&  \iota_{norm}\la \s, \iota_{fun}(\lambda \la\s',z\ra \in \Sigma \times V.\ \se{e}[\eta|v:z]\s')\ra \\ \\
      \se{\textbf{letrec}\ w &=& \lambda v.\  e\ine e'}\eta\s \ = \ \se{e'}[\eta|w:\iota_{fun}f]\s \\
      \text{donde} && f = \textbf{Y}_{V_{fun}}F \\
      && F\ f \ \la\s',z\ra = \se{e}[\eta|w:\iota_{fun} f|v:z]\s'
    \end{eqnarray*}